\chapter {Ordonnancement}
  \label{chap:sched}

Tout système d'exploitation est susceptible de fonctionner avec davantage
de processus que de processeurs sur l'ordinateur, il faut donc un système
pour partager le temps des processeurs entre les processus.
Idéalement, le partage devrait être transparent pour les processus
utilisateurs.
Une approche fréquente consiste à donner à chaque processus l'illusion
qu'il dispose de son propre processeur virtuel en \emph{multiplexant}
les processus sur les processeurs matériels.
Ce chapitre explique comment xv6 effectue ce multiplexage.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Multiplexage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Multiplexage}

Xv6 multiplexe en commutant chaque processeur d'un processus vers un
autre dans deux cas.
Premièrement, le mécanisme de \xvf{sleep} et \xvf{wakeup} commute
lorsqu'un processus attend qu'une entrée/sortie avec un périphérique
ou un tube se termine, ou qu'un fils se termine, ou attend dans l'appel
système \xvf{sleep}.
Deuxièmement, xv6 force périodiquement une commutation lorsqu'un
processus exécute des instructions en mode utilisateur.
Ce multiplexage crée l'illusion que chaque processus dispose de son
propre processeur, tout comme xv6 utilise l'allocateur mémoire et les
tables des pages du matériel pour créer l'illusion que chaque processus
dispose de sa propre mémoire.

Implémenter le multiplexage pose quelques difficultés.
Premièrement, comment commuter d'un processus vers un autre~?
Bien que l'idée de la commutation de contexte soit simple,
son implémentation fait partie des codes les plus opaques de xv6.
Deuxièmement, comment commuter de manière transparente entre
processus utilisateurs~?
Xv6 utilise la technique standard consistant à provoquer
les commutations via les
interruptions d'horloge.
Troisièmement, plusieurs processeurs peuvent être en train de commuter
simultanément, et une stratégie de verrouillage est nécessaire pour
éviter les conditions de concurrence.
Quatrièmement, la mémoire et les autres ressources d'un processus
doivent être libérées lorsqu'un processus se termine, mais il ne peut
par tout faire lui-même car, par exemple, il ne peut pas libérer sa
propre pile noyau alors qu'il l'utilise encore.
Finalement, chaque cœur d'une machine multi-cœurs doit se rappeler quel
processus il est en train d'exécuter afin que les appels système
affectent l'état du bon processus.
Xv6 essaye de résoudre ces problèmes aussi simplement que possible,
mais le code résultant est néanmoins délicat.

Xv6 doit fournir aux processus les moyens de se coordonner entre eux.
Par exemple, un processus parent peut avoir besoin d'attendre que l'un
de ses fils se termine, ou un processus lisant dans un tube peut
attendre qu'un autre processus écrive dans le tube.
Au lieu que le processus en attente gaspille le temps de processeur en
vérifiant en boucle si l'événement souhaité est arrivé, xv6 permet
à un processus d'abandonner le processeur et de s'endormir en attendant
l'événement, et permet à un autre processus de réveiller le premier.
Il faut prendre garde d'éviter les conditions de concurrence pouvant
déboucher sur la perte de la notification d'un événement.
Comme exemple de ces problèmes et de leur solution, ce chapitre
examine l'implémentation des tubes.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Code : commutation de contexte
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Code : commutation de contexte}

\begin {figure} %[t]
  \begin {center}
	  \includegraphics [width=.5\linewidth] {\figpath{switch.pdf}}
  \end {center}
  \caption {Commutation d'un processus utilisateur vers un autre. Dans
      cet exemple, xv6 tourne sur un monoprocesseur (avec donc un seul
      thread ordonnanceur).}
  \label{fig:switch}
\end {figure}

La figure~\ref{fig:switch} illustre les principales étapes impliquées
dans la commutation d'un processus vers un autre : le thread de l'ancien
processus bascule du mode utilisateur vers le mode noyau (appel système
ou interruption), puis il y a une commutation de contexte vers le
thread ordonnanceur du processeur courant, puis il y a une nouvelle
commutation de contexte vers le thread noyau du nouveau processus et
enfin un retour de trappe est effectué vers le mode utilisateur dans
le nouveau processus.
L'ordonnanceur de xv6 dispose de son propre thread (avec sa pile et sa
sauvegarde des registres) car il peut arriver que l'utilisation de la
pile noyau d'un processus ne soit pas fiable~:
nous verrons un exemple dans \xvf{exit} (voir~\ref{exit-kstack}
page~\pageref{exit-kstack}).
Dans cette section, nous allons examiner le mécanisme de la commutation
entre un thread en mode noyau et le thread ordonnanceur.

Commuter d'un thread vers un autre signifie sauver les registres du
processeur utilisés par l'ancien thread et restaurer les registres
précédemment sauvegardés du nouveau thread. Le fait que les registres
\registre{esp} et \registre{eip} soient sauvés et restaurés signifie
que le processeur changera de pile et changera de code à exécuter.

La fonction \xvf{swtch} effectue la sauvegarde et la restauration pour
une commutation de thread. Elle ne sait pas ce qu'est
un thread~; elle ne fait que sauvegarder et restaurer des ensembles de
registres, appelés \emph{contextes}.
Lorsqu'il est temps pour un processus d'abandonner le processeur,
le thread noyau du processus appelle \xvf{swtch} pour sauvegarder son
propre contexte et revenir à celui de l'ordonnanceur.
Chaque contexte est représenté par une \codestyle{struct context*},
un pointeur vers une structure placée dans la pile noyau du processus
concerné. La fonction \xvf{swtch} prend deux arguments : 
\codestyle{struct context **old} et 
\codestyle{struct context *new}.
Elle empile les registres actuels et sauvegarde le pointeur de pile
dans \codestyle{*old}. Puis, \xvf{swtch} copie \codestyle{new} vers
\registre{esp}, dépile les registres sauvegardés à l'époque
et se termine.

Suivons un processus utilisateur à travers \xvf{swtch} dans
l'ordonnanceur. Nous avons vu dans le chapitre~\ref{chap:trap}
(\ref{retour-interruption}, page~\pageref{retour-interruption})
la possibilité qu'à la fin de chaque interruption, \xvf{trap}
appelle \xvf{yield}, qui à son tour appelle \xvf{sched}, qui elle-même
appelle \xvf{swtch} pour sauvegarder le contexte actuel dans
\codestyle{proc->context} et commuter vers le contexte de l'ordonnanceur
précédemment sauvegardé dans \codestyle{cpu->scheduler}
[\xvline{proc.c:/swtch..p/}].

La fonction \xvfct{swtch}{swtch.S:/swtch/} commence par copier
ses arguments depuis la pile vers les registres \registre{eax} et
\registre{edx} [\xvline{swtch.S:/movl/,/movl/}] sauvegardés par la
fonction appelante~; \xvf{swtch} doit faire cela avant de changer le
pointeur de pile et de ne plus avoir accès aux arguments via
\registre{esp}. Puis, \xvf{swtch} empile l'état des registres,
créant ainsi une structure \codestyle{context} sur la pile actuelle.
Seuls les registres sauvegardés par la fonction appelée doivent être
copiés ; sur x86, la convention est que ce sont les registres
\registre{ebp},
\registre{ebx},
\registre{esi},
\registre{edi} et
\registre{esp}.
La fonction \xvf{swtch} empile explicitement les 4 premiers
[\xvline{swtch.S:/pushl..ebp/,/pushl..edi/}] ;
elle sauvegarde implicitement le dernier puisqu'il s'agit du
pointeur \codestyle{struct context*} écrit dans \codestyle{*old}
[\xvline{swtch.S:/movl..esp/}].
Il reste un registre important : le compteur ordinal \registre{eip}.
Il a déjà été sauvegardé dans la pile par l'instruction
\codestyle{call} ayant provoqué l'appel à \xvf{swtch}.
Une fois l'ancien contexte sauvegardé, \xvf{swtch} est prête à restaurer
le nouveau.
Elle copie le pointeur vers le nouveau contexte dans le pointeur de pile
[\xvline{swtch.S:/movl..edx/}].
La nouvelle pile a la même forme que l'ancienne que \xvf{swtch} a cessé
d'utiliser
---
la nouvelle pile \emph{était} l'ancienne lors d'un précédent appel à
\xvf{swtch}
---
donc \xvf{swtch} peut inverser la séquence pour restaurer le nouveau
contexte.
Elle dépile les valeurs pour
\registre{edi},
\registre{esi},
\registre{ebx} et
\registre{ebp},
puis se termine [\xvline{swtch.S:/popl/,/ret/}].
Puisque \xvf{swtch} a changé le pointeur de pile, les valeurs
restaurées et l'adresse de retour sont celles du nouveau contexte.

Dans notre exemple, \xvf{sched} a appelé \xvf{swtch} pour commuter vers
\codestyle{cpu->scheduler}, le contexte propre à chaque processeur. Ce
contexte a été sauvé par l'ordonnanceur lorsqu'il a appelé
\xvfct{switch}{proc.c:/swtch.&.c/}. Lorsque l'appel de \xvf{swtch} que
nous avons suivi se termine, le retour se fait non pas dans la fonction
\xvf{sched}, mais dans la fonction \xvf{scheduler}, et le pointeur de
pile pointe vers la pile de l'ordonnanceur du processus courant.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Code : ordonnancement
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Code : ordonnancement}

La section précédente décrivait les détails de bas niveau de
\xvf{swtch}~; maintenant, prenons \xvf{swtch} comme une donnée et
examinons la commutation d'un processus vers un autre processus à
travers l'ordonnanceur.
Un processus qui désire abandonner le processeur doit obtenir le verrou
\xvf{ptable.lock} associé à la table des processus, libérer tous les
autres verrous qu'il pourrait avoir obtenu, mettre à jour son propre
état (\codestyle{proc->state}), et ensuite appeler \xvf{sched}.
La fonction \xvfct{yield}{proc.c:/^yield/} suit cette convention,
tout comme \xvf{sleep} et \xvf{exit} que nous examinerons plus loin.
La fonction \xvf{sched} vérifie deux fois ces conditions
[\xvline{proc.c:/if..holding/,/running/}], puis vérifie une implication
de ces conditions : puisqu'un verrou est obtenu, le processeur devrait
ignorer les interruptions.
Finalement, \xvf{sched} appelle \xvf{swtch} pour sauver le contexte dans
\codestyle{proc->context} et commute vers le contexte de l'ordonnanceur
situé dans \xvf{cpu->scheduler}. La fonction \xvf{swtch} retourne avec
la pile de l'ordonnanceur comme si le \xvf{swtch} appelé par
l'ordonnanceur s'était terminé [\xvline{proc.c:/swtch.&.c/}].
L'ordonnanceur continue sa boucle \codestyle{for}, trouve un processus
prêt à tourner, commute vers ce processus et le cycle se répète.

Nous venons de voir que xv6 conserve le verrou \codestyle{ptable.lock}
à travers les appels à \xvf{swtch} : l'appelant de \xvf{swtch} doit
déjà posséder le verrou, et son contrôle passe au code
exécuté dans le nouveau contexte. Cette convention est inhabituelle
avec les verrous~; habituellement, le thread qui obtient un verrou est
également responsable de sa libération, ce qui facilite les
raisonnements sur la justesse.
Pour la commutation de contexte, il devient nécessaire de passer outre
cette convention puisque \xvf{ptable.lock} protège les invariants (sur
l'état du processus et les champs du contexte) qui ne sont pas vérifiés
pendant l'exécution de \xvf{swtch}.
Un exemple de problème pouvant arriver si \codestyle{ptable.lock}
n'était pas verrouillé pendant \xvf{swtch} : un autre processeur
pourrait décider d'exécuter le processus après que \xvf{yield}
ait mis son état à \codestyle{RUNNABLE}, mais avant que \xvf{swtch}
n'ait pu arrêter d'utiliser sa propre pile noyau. Le résultat serait
que deux processeurs utiliseraient alors la même pile, ce qui ne peut
pas être correct.

Un thread du noyau abandonne toujours le processeur dans \xvf{sched}
et commute toujours vers le même emplacement dans l'ordonnanceur,
qui (presque)  toujours commute vers un thread du noyau qui avait
antérieurement appelé \xvf{sched}.
Donc, si on voulait afficher les numéros de ligne où xv6 commute les
threads, on observerait le motif simple :
\xvline{proc.c:/swtch.&.c/},
\xvline{proc.c:/swtch..p/},
\xvline{proc.c:/swtch.&.c/},
\xvline{proc.c:/swtch..p/},
et ainsi de suite.
Les procédures dans lesquelles cette commutation stylisée entre deux
threads se produit sont parfois appelées \emph{coroutines}~; dans cet
exemple, \xvf{sched} et \xvf{scheduler} sont des coroutines l'une de
l'autre.

Il y a un cas où l'appel à \xvf{swtch} par l'ordonnanceur ne se termine
pas dans \xvf{sched}. Nous l'avons vu dans le chapitre~\ref{chap:first}
(\ref{sec:first-forkret}, page~\pageref{sec:first-forkret})~:
quand un nouveau processus est ordonnancé pour la première fois, il
commence son exécution dans \xvfct{forkret}{proc.c:/^forkret/}.
Cette fonction \xvf{forkret} est là pour libérer \xvf{ptable.lock}~;
sinon, le nouveau processus pourrait démarrer à \codestyle{trapret}.

La fonction \xvfct{scheduler}{proc.c:/^scheduler/} contient une boucle
simple : trouver un processus prêt à tourner, l'exécuter jusqu'à ce
qu'il abandonne le processeur, et recommencer. Elle verrouille
\xvf{ptable.lock} pour la plupart de ses actions, mais le déverrouille
(et autorise explicitement les interruptions) une fois par itération
de la boucle englobante.
C'est important dans le cas spécial où le processeur est inactif
(c'est-à-dire qu'il ne trouve aucun processus prêt à tourner).
Si un ordonnanceur sans processus prêt pouvait rester dans la boucle
avec le verrou toujours verrouillé, aucun autre processeur exécutant un
processus ne pourrait effectuer une commutation de contexte ou utiliser
d'appel système relatif aux processus, et en particulier marquer un
processus comme \xvf{RUNNABLE} (prêt à tourner) pour arrêter la boucle
du processeur ordonnanceur.
La raison pour laquelle les interruptions sont autorisées périodiquement
est que, sur un processeur inactif, il peut n'y avoir aucun processus
\xvf{RUNNABLE} car les processus (par exemple le Shell) peuvent être
en attente d'entrée/sortie~; si l'ordonnanceur ignorait en permanence
les interruptions, la fin de l'entrée/sortie souhaitée ne serait
jamais notifiée.

L'ordonnanceur parcourt la table des processus pour détecter un
processus prêt à tourner, c'est-à-dire un qui a
\codestyle{p->state==RUNNABLE}.
Une fois le processus trouvé, l'ordonnanceur positionne
la variable propre au processeur \codestyle{c->proc} pour indiquer
le processus courant, change la table des pages pour celle
du processus avec \xvf{switchuvm}, marque le processus comme
\xvf{RUNNING}, puis appelle \xvf{swtch} pour démarrer son exécution
[\xvline{proc.c:/Switch.to/,/swtch/}].

Une manière de voir la structure du code d'ordonnancement est qu'il
maintient un ensemble d'invariants sur chaque processus et verrouille
\xvf{ptable.lock} quand ces invariants ne sont pas vérifiés.  Un des
invariants est \frquote{si un processus est \xvf{RUNNING}, un appel à
\xvf{yield} par l'interruption de l'horloge doit pouvoir commuter ce
processus pour un autre}~;
ceci signifie que les registres du processeur doivent contenir les
valeurs des registres du processus (c'est-à-dire qu'elles ne sont pas
dans un \codestyle{context}), \registre{cr3} doit pointer sur la table
des pages du processus, \registre{esp} doit pointer dans la pile noyau
du processus de telle manière que \xvf{swtch} puisse empiler les
registres correctement, et \codestyle{c->proc} doit pointer vers
l'entrée du processus dans la table des processus
\codestyle{ptable.proc[]}.
Un autre invariant est \frquote{si un processus est \xvf{RUNNABLE}, un
ordonnanceur sur un processeur inactif doit pouvoir l'exécuter} ; ceci
signifie que \xvf{p->context} doit contenir les variables du thread
noyau du processus, qu'aucun processeur n'est en cours d'utilisation de
la pile noyau du processus, qu'aucun \registre{cr3} de processeur ne
pointe sur la page des tables du processus et enfin qu'aucun \xvf{c->proc}
de processeur ne pointe sur le processus.

Maintenir les invariants ci-dessus est la raison pour laquelle xv6
verrouille \xvf{ptable.lock} dans un thread (souvent dans
\codestyle{yield}) et le déverrouille dans un thread différent (le
thread de l'ordonnanceur ou un autre thread noyau).
Une fois que le code a commencé à modifier l'état d'un processus pour
le mettre à \xvf{RUNNABLE}, il doit conserver le verrou jusqu'à ce qu'il
a terminé la restauration des invariants~: le point de libération le
plus tôt se situe après la fin de l'utilisation de la table des pages du
processus et la remise à 0 de \codestyle{c->proc} dans \xvf{scheduler}.
De la même façon, une fois que \xvf{scheduler} a commencé à convertir un
processus vers l'état \xvf{RUNNING}, le verrou ne peut être libéré
jusqu'à ce que le thread noyau s'exécute normalement (après l'appel à
\xvf{swtch} dans \xvf{yield}).

Le verrou \xvf{ptable.lock} protège également d'autres choses :
l'allocation des identificateurs de processus et des emplacements
disponibles dans la table des processus.
L'interaction entre \xvf{exit} et \xvf{wait}, la machinerie pour éviter
de perdre des événements de réveil (voir~\ref{lost-wakeup},
page~\pageref{lost-wakeup}), et probablement d'autres choses encore.
Il pourrait être intéressant de se demander si les différentes
utilisations de \xvf{ptable.lock} peuvent être scindées, notamment
pour la clarté et sans doute pour les performances.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Code : mycpu et myproc
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Code : \codestyle{mycpu} et \codestyle{myproc}}

Xv6 dispose d'une \xvf{struct cpu} pour chaque processeur afin de
mémoriser le processus actuellement sur le processeur (le cas échéant),
l'identifiant matériel unique (\xvf{apicid}), et d'autres informations.
La fonction \xvfct{mycpu}{proc.c:/^mycpu/} retourne la \codestyle{struct
cpu} du processeur courant. Elle l'obtient en lisant l'identifiant
du processeur dans l'APIC local et en le cherchant dans le tableau de
\codestyle{struct cpu}. La valeur de retour de \xvf{mycpu} est fragile~:
si l'horloge interrompait le processeur et provoquait une migration du
thread vers un processeur différent, la valeur de retour ne serait alors
plus correcte.
Pour éviter ce problème, xv6 impose que les appelants de \xvf{mycpu}
désactivent les interruptions, et ne les réactivent qu'après qu'ils
aient fini d'utiliser la \codestyle{struct cpu} récupérée.

La fonction \xvfct{myproc}{proc.c:/^myproc/} renvoie un pointeur vers
la \xvf{struct proc} du processus actuellement sur le processeur.
Cette fonction désactive les interruptions, appelle \xvf{mycpu},
récupère le pointeur vers le processus courant (\xvf{c->proc}) hors de
la \xvf{struct cpu}, puis réactive les interruptions.
Si aucun processus n'est en cours d'exécution, car l'appelant est dans
\xvf{scheduler}, \xvf{myproc} retourne un pointeur nul.
La valeur de retour de \xvf{myproc} peut être utilisée sereinement
même si les interruptions sont autorisées : si une interruption
d'horloge migre le processus appelant vers un autre processeur, le
pointeur vers sa \codestyle{struct proc} restera identique.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Sleep et wakeup
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Sleep et wakeup}

L'ordonnancement et les verrous aident à dissimuler l'existence d'un
processus vis-à-vis des autres mais, jusqu'ici, nous ne disposons pas
d'abstraction pour permettre à des processus d'interagir
intentionnellement.
Les fonctions \xvf{sleep} et \xvf{wakeup} remplissent ce vide, permettant
à un processus de s'endormir en attendant un événement, et un autre
processus le réveillera lorsque l'événement sera arrivé.
Cet endormissement et ce réveil sont des mécanismes souvent
nommés \emph{coordination séquentielle} ou \emph{synchronisation
conditionnelle}, et il existe beaucoup d'autres mécanismes similaires
dans la littérature relative aux systèmes d'exploitation.

Pour illustrer ce que cela signifie, considérons une simple file
producteur/consommateur. Cette file est similaire à celle
que les processus utilisent pour alimenter le pilote IDE (voir
chapitre~\ref{chap:trap}, \ref{sec:idequeue},
page~\pageref{sec:idequeue}) mais s'abstrait de tout code spécifique
au pilote IDE.
La file permet à un processus d'envoyer un pointeur non nul vers un
autre processus.
S'il y avait un seul émetteur et un seul récepteur s'exécutant sur des
processeurs différents, et si le compilateur n'optimisait pas trop
agressivement, l'implémentation ci-dessous serait correcte :

\code{sendrecv1.c}

La fonction \codestyle{send} boucle jusqu'à ce que la file soit vide
(\codestyle{ptr ==}) et ajoute alors le pointeur \codestyle{p} à la
file.
La fonction \codestyle{recv} boucle jusqu'à ce que la file ne soit
plus vide, et en extrait le pointeur.
Lorsqu'ils tournent sur différents processeurs, \codestyle{send} et
\codestyle{recv} modifient tous deux \codestyle{q->ptr}, mais
\codestyle{send} ne le modifie que lorsqu'il est nul alors que
\codestyle{recv} ne le modifie que lorsqu'il est non nul, donc aucune
mise à jour n'est perdue.

L'implémentation ci-dessus est coûteuse. Si l'émetteur émet
rarement, le récepteur va passer la plupart du temps dans la boucle
\codestyle{while} en attendant un pointeur. Le processeur du récepteur
pourrait faire un travail plus productif que l'\emph{attente active}
qui surveille en boucle \codestyle{q->ptr}. Pour éviter l'attente
active, il faut que le récepteur abandonne le processeur et le reprenne
uniquement lorsque \codestyle{send} dépose un pointeur.

Imaginons une paire d'appels \xvf{sleep} et \xvf{wakeup} qui fonctionnent
comme suit. \codestyle{Sleep(chan)} s'endort sur une valeur arbitraire
\xvf{chan}, nommée \emph{canal d'attente}\ndtshort{Le terme original
est \emph{wait channel}, parfois abrégé \emph{wchan}, que l'on trouve
par exemple dans l'affichage de la commande Unix \codestyle{ps} ou
\codestyle{top}.}. Cette fonction \xvf{sleep} met le processus en sommeil,
en libérant le processeur qui peut se consacrer à d'autres tâches.
\codestyle{Wakeup(chan)} réveille tous les processus endormis sur
\codestyle{chan} (s'il y en a), provoquant la sortie de \xvf{sleep}.
Si aucun processus n'attend sur \codestyle{chan}, \xvf{wakeup} ne fait
rien.
Nous pouvons alors modifier l'implémentation de la file pour utiliser
\codestyle{sleep} et \codestyle{wakeup} :

\code{sendrecv2.c}

\begin {figure} %[t]
  \begin {center}
	  \includegraphics [width=.7\linewidth] {\figpath{deadlock.pdf}}
  \end {center}
  \caption {Exemple de problème de réveil perdu.}
  \label{fig:deadlock}
\end {figure}

La fonction \codestyle{recv} libère maintenant le processeur au lieu
de boucler, ce qui est bien. Cependant, il s'avère que la conception
de \codestyle{sleep} et \codestyle{wakeup} n'est pas si simple avec
cette interface et sans souffrir du problème connu comme
\label{lost-wakeup}
\frquote{réveil perdu} (voir figure~\ref{fig:deadlock}).
Supposons que \codestyle{recv} détecte que \codestyle{q>ptr == 0} en
ligne 215.
Si pendant que \codestyle{recv} est entre les lignes 215 et 216,
\codestyle{send} tourne sur un autre processeur~: \codestyle{send} modifie
\codestyle{q->ptr} pour y mettre une valeur non nulle et appelle
\codestyle{wakeup}, qui ne trouve aucun processus endormi et ne fait
donc rien. Maintenant, \codestyle{recv} continue son exécution à la
ligne 216~: elle appelle \codestyle{sleep} et s'endort.
Ceci pose un problème~: \codestyle{recv} est endormi en attendant un
pointeur qui est déjà arrivé.
Le prochain appel à \codestyle{send} attendra alors que \codestyle{recv}
consomme le pointeur dans la file~: à ce stade, le système sera
\emph{interbloqué}.

La racine de ce problème est que l'invariant \frquote{\codestyle{recv} ne
s'endort que lorsque \codestyle{q->ptr == 0}} est violé par
\codestyle{send} qui s'exécute au mauvais moment.
Une manière incorrecte de protéger l'invariant serait de modifier le
code pour \codestyle{recv} comme suit~:

\code{sendrecv3.c}

On pourrait espérer que cette version de \codestyle{recv} éviterait le
réveil perdu puisque le verrou empêche \codestyle{send} de s'exécuter
entre les lignes 322 et 323. Il fait effectivement cela, mais il
provoque un interblocage~: \codestyle{recv} conserve le verrou pendant
le sommeil, donc l'émetteur attendra indéfiniment le déverrouillage.

Nous allons corriger le précédent schéma en modifiant l'interface de
\codestyle{sleep}~: l'appelant doit passer un verrou à \codestyle{sleep}
de façon que celle-ci puisse le libérer après que le processus
appelant ait été marqué comme endormi sur le canal.
Le verrou forcera un \codestyle{send} concurrent à attendre jusqu'à ce
que le récepteur ait fini de se mettre lui-même en sommeil, de façon que
\codestyle{wakeup} trouve le récepteur endormi et le réveille.
Une fois le récepteur réveillé, \codestyle{sleep} verrouille à
nouveau le verrou avant de se terminer.  Notre nouveau schéma, correct,
s'utilise comme suit :

\code{sendrecv4.c}

Le fait que la fonction \codestyle{recv} conserve le verrou
\codestyle{q->lock} empêche \codestyle{send} d'essayer de réveiller
\codestyle{recv} entre le test de \codestyle{q->ptr} et l'appel à
\codestyle{sleep}.
Il faut que \codestyle{sleep}, de manière atomique, libère
\codestyle{q->lock} et mette le processus récepteur en attente.


Une implémentation complète de l'émetteur et du récepteur utiliserait
également \codestyle{sleep} dans le code de \codestyle{send} pour
attendre qu'un récepteur consomme la valeur d'un précédent
\codestyle{send}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Code : sleep et wakeup
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Code : \codestyle{sleep} et \codestyle{wakeup}}

Regardons l'implémentation de \xvfct{sleep}{proc.c:/^sleep/} et
\xvfct{wakeup}{proc.c:/^wakeup/}.
L'idée de base est que \xvf{sleep} marque le processus courant comme
\xvf{SLEEPING}, puis appelle \xvf{sched} pour libérer le processeur~;
\xvf{wakeup} cherche un processus endormi sur le canal d'attente
indiqué et le marque comme \xvf{RUNNABLE}.
Les appelants de \xvf{sleep} et \xvf{wakeup} peuvent utiliser comme
canal un nombre pratique pour les deux parties.
Xv6 utilise souvent l'adresse d'une structure de données impliquée dans
l'attente.

La fonction \xvfct{sleep}{proc.c:/^sleep/} commence par quelques
contrôles sanitaires : il doit y avoir un processus courant
[\xvline{proc.c:/p.==.0/}] et \xvf{sleep} doit recevoir un verrou
[\xvline{proc.c:/lk == 0/,/sleep.without/}].
Ensuite, \xvf{sleep} obtient le verrou \xvf{ptable.lock}
[\xvline{proc.c:/sleeplock1/}].
À ce stade, le processus qui va s'endormir a bien obtenu à la fois
\codestyle{ptable.lock} et \codestyle{lk}.
Conserver \codestyle{lk} était nécessaire dans l'appelant (dans
l'exemple, \codestyle{recv})~: cela garantissait qu'aucun autre
processus (dans l'exemple, celui exécutant \codestyle{send}) ne pouvait
appeler \codestyle{wakeup(chan)}.
Maintenant que \xvf{sleep} a obtenu \codestyle{ptable.lock}, il n'y a
aucun danger à libérer \codestyle{lk}~: un autre processus peut appeler
\codestyle{wakeup(chan)}, mais cette fonction \xvf{wakeup} ne pourra
rien faire avant d'obtenir \xvf{ptable.lock}, elle attendra donc que
\xvf{sleep} ait fini de mettre le processus en sommeil, empêchant ainsi
le \xvf{wakeup} de rater le \xvf{sleep}.

Il y une petite complication~: si \codestyle{lk} vaut
\codestyle{\&ptable.lock}, alors \xvf{sleep} s'interbloquera en essayant
de l'obtenir comme \codestyle{\&ptable.lock} pour le libérer ensuite
comme \codestyle{lk}.
Dans ce cas, \codestyle{sleep} considère que le verrouillage et le
déverrouillage s'annulent l'un l'autre et les saute entièrement
[\xvline{proc.c:/sleeplock0/}].
Par exemple, \xvfct{wait}{proc.c:/sleep!(curproc/} appelle \xvf{sleep}
avec \codestyle{\&ptable.lock}.

Maintenant que \xvf{sleep} a verrouillé \xvf{ptable.lock} et plus aucun
autre verrou, elle peut mettre le processus en sommeil en mémorisant le
canal d'attente, en modifiant l'état du processus et en appelant
\xvf{sched} [\xvline{proc.c:/chan.=.chan/,/sched/}].

Ultérieurement, un processus appellera \codestyle{wakeup(chan)}.
La fonction \xvfct{wakeup}{proc.c:/^wakeup!(/} verrouille
\codestyle{ptable.lock} et appelle \xvf{wakeup1} qui fait tout le travail.
Il faut que la fonction \xvf{wakeup} obtienne \codestyle{ptable.lock}
à la fois parce qu'elle manipule les états des processus et parce
que, comme nous venons de le voir, \codestyle{ptable.lock} permet à
\xvf{sleep} et à \xvf{wakeup} de ne pas se rater.
\xvf{Wakeup1} est une fonction distincte car, parfois, l'ordonnanceur
doit réveiller un processus alors qu'il a déjà verrouillé
\codestyle{ptable.lock}~; nous verrons un exemple plus loin.
Cette fonction \xvfct{wakeup1}{proc.c:/^wakeup1/} parcourt la table des
processus. Lorsqu'elle en trouve un dans l'état \xvf{SLEEPING}
avec le canal d'attente recherché, elle modifie son état à
\xvf{RUNNABLE}.  La prochaine fois que l'ordonnanceur s'exécutera,
il verra que le processus est prêt à tourner.

Le code de xv6 appelle toujours \xvf{wakeup} en conservant le verrou
qui protège la condition d'attente~; dans l'exemple ci-dessus, ce
verrou est \codestyle{q->lock}. À strictement parler, c'est suffisant
si \xvf{wakeup} suit toujours l'appel à \xvf{acquire} (autrement dit,
on pourrait appeler \xvf{wakeup} après \xvf{release}).
Pourquoi les règles de verrouillage pour \xvf{sleep} et \xvf{wakeup}
garantissent-elles qu'un processus endormi ne ratera pas le \xvf{wakeup}
dont il a besoin~?
Le processus qui va s'endormir conserve soit le verrou sur la condition,
soit \codestyle{ptable.lock}, ou encore les deux entre le point
avant le test de la condition et le point après le marquage comme
endormi.
Si un thread concurrent met la condition à vrai, ce thread doit
posséder le verrou sur la condition soit avant que le thread en cours
d'endormissement ne l'ait obtenu, soit après qu'il l'ait libéré dans
\xvf{sleep}. Si c'est avant, le thread en cours d'endormissement doit
déjà avoir vu la nouvelle valeur de condition et il a quand même
décidé de s'endormir, donc ça n'a aucune importance s'il rate le
réveil.
Si c'est après, alors le processus qui réveille ne peut pas
obtenir le verrou sur la condition avant que \xvf{sleep} ait obtenu
\codestyle{ptable.lock}, donc le verrouillage de \codestyle{ptable.lock}
par \xvf{wakeup} doit attendre que \xvf{sleep} ait complètement
terminé de mettre le processus en sommeil.  Ensuite, \xvf{wakeup}
verra le processus en sommeil et le réveillera (à moins qu'un autre
processus ne le réveille en premier).

Il arrive parfois que de multiples processus s'endorment sur le même
canal~; par exemple il peut y avoir plusieurs processus lisant dans
un même tube.
Un simple appel à \xvf{wakeup} les réveillera tous.
L'un d'eux s'exécutera en premier et obtiendra le verrou avec lequel
\xvf{sleep} a été appelé et, dans le cas des tubes, lira les données
disponibles dans le tube.
Les autres processus verront qu'il n'y a plus de données à lire bien
qu'ils aient été réveillés.
De leur point de vue, le réveil était \frquote{infondé}\ndtshort{Le
terme original est \emph{spurious}.} et ils doivent se rendormir.
C'est la raison pour laquelle \xvf{sleep} est toujours appelée à
l'intérieur d'une boucle qui teste une condition.

Il n'y a pas de danger à utiliser le même canal pour \xvf{sleep}
et \xvf{wakeup} avec deux conditions différentes~: les processus
verront des réveils infondés, mais la boucle décrite ci-dessus
tolérera le problème.  Une grande partie du charme de \xvf{sleep}
et \xvf{wakeup} est qu'elles sont à la fois légères (pas besoin de
créer des structures de données spécifiques pour les canaux d'attente)
et fournissent un niveau d'indirection (les appelants n'ont pas besoin
de savoir avec quel processus spécifique ils interagissent).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Code : les tubes
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Code : les tubes}
    \label{sec:sched:tubes}

La file simple que nous avons utilisée plus tôt dans ce chapitre était
un jouet, mais xv6 contient deux vraies files utilisant \xvf{sleep} et
\xvf{wakeup} pour synchroniser les lecteurs et les écrivains.
L'une des deux est dans le pilote IDE : un processus ajoute une requête
pour le disque dans la file, puis appelle \xvf{sleep}. Le gestionnaire
de l'interruption IDE utilise \xvf{wakeup} pour signaler au processus
que sa requête est achevée.

L'implémentation des tubes constitue un exemple plus complexe.
Nous avons vu l'interface des tubes dans le chapitre~\ref{chap:unix}
(voir \ref{sec:tubes}, page~\pageref{sec:tubes})~: les octets écrits
à l'une des extrémités d'un tube sont copiés dans un tampon du
noyau et peuvent ensuite être lus à l'autre extrémité du tube.
Les chapitres ultérieurs détailleront le support des descripteurs de
fichiers pour les tubes, mais examinons maintenant l'implémentation de
\xvf{pipewrite} et \xvf{piperead}.

Chaque tube est représenté par une \xvf{struct pipe} qui contient un
verrou \codestyle{lock} et un tampon \codestyle{data}. Les champs
\codestyle{nread} et \codestyle{nwrite} comptabilisent le nombre
d'octets lus et écrits dans le tampon.
Celui-ci est circulaire : l'octet après \codestyle{buf[PIPESIZE-1]}
est \codestyle{buf[0]}.
Les compteurs ne reviennent pas à 0.
Cette convention permet de distinguer un tampon plein (\codestyle{nwrite
== nread+PIPESIZE}) d'un tampon vide (\codestyle{nwrite ==
nread}), mais cela signifie que l'accès dans le tampon doit être
réalisé avec \codestyle{buf[nread\%PIPESIZE]} et non simplement
\codestyle{buf[nread]} (idem pour \codestyle{nwrite}).
Supposons que des appels à \xvf{piperead} et à \xvf{pipewrite} arrivent
simultanément sur deux processeurs distincts.

La fonction \xvfct{pipewrite}{pipe.c:/^pipewrite/} commence par obtenir
le verrou du tube qui protège les compteurs, les données et leurs
invariants associés. De son côté, \xvfct{piperead}{pipe.c:/^piperead/}
tente en vain également d'obtenir le verrou : elle attend
activement dans \xvfct{acquire}{spinlock.c:/^acquire/}.
Pendant cette attente, \xvf{pipewrite} parcourt les octets à écrire
---~\codestyle{addr[0]}, \codestyle{addr[1]}...,
\codestyle{addr[n-1]}~---
en les ajoutant au fur et à mesure dans le tube
[\xvline{pipe.c:/nwrite!+!+/}].
Dans cette boucle, le tampon peut devenir plein
[\xvline{pipe.c:/pipewrite-full/}] : si c'est le cas, \xvf{pipewrite}
appelle \xvf{wakeup} pour signaler à des lecteurs en attente
la présence de données dans le tampon, puis se met en sommeil sur
\codestyle{\&p->nwrite} pour attendre qu'un lecteur retire quelques
octets du tampon. La fonction \xvf{sleep} libère \codestyle{p->lock}
lorsqu'elle endort le processus qui a appelé \xvf{pipewrite}.

Puisque \codestyle{p->lock} est maintenant libéré,
\xvf{piperead} le verrouille et entre dans sa section critique~:
elle détecte que \codestyle{p->nread != p->nwrite}
[\xvline{pipe.c:/pipe-empty/}]
(\codestyle{pipewrite} s'était endormie car \codestyle{p->nwrite ==
p->nread+PIPESIZE} [\xvline{pipe.c:/pipewrite-full/}]),
donc elle continue dans la boucle \codestyle{for}, extrait les données
du tube [\xvline{pipe.c:/piperead-copy/,/^..\}/}] et incrémente
\codestyle{nread} avec le nombre d'octets recopiés.
Les emplacements libérés sont maintenant disponibles pour écrire, donc
\xvf{piperead} appelle \xvf{wakeup} [\xvline{pipe.c:/piperead-wakeup/}]
pour réveiller tous les écrivains en attente avant de se terminer.
La fonction \xvf{wakeup} trouve un processus en attente sur
\codestyle{\&p->nwrite}, celui qui avait appelé \xvf{pipewrite} mais
qui avait dû s'arrêter lorsque le tampon est devenu plein ; elle
le marque comme \xvf{RUNNABLE}.

Le code des tubes utilise des canaux d'attente distincts pour le lecteur
et l'écrivain (\codestyle{p->nread} et \codestyle{p->nwrite}) ce qui a
pour but de rendre le système plus efficace dans le cas peu probable où
il y a beaucoup de lecteurs et d'écrivains en attente pour le même tube.
Ce code appelle \xvf{sleep} à l'intérieur de la boucle qui teste la
condition~; s'il y a de multiples lecteurs ou écrivains, tous les
processus à l'exception du premier réveillé verront que la condition
est toujours fausse et se rendormiront.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Code : wait, exit et kill
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Code : \codestyle{wait}, \codestyle{exit} et \codestyle{kill}}

Les fonctions \xvf{sleep} et \xvf{wakeup} peuvent être utilisées
dans de nombreuses catégories d'attentes. Nous avons vu un exemple
intéressant dans le chapitre~\ref{chap:unix} (voir~\ref{sec:unix:wait}
page~\pageref{sec:unix:wait})~: l'appel système \xvf{wait} est utilisé
par un processus parent pour attendre la terminaison d'un fils.
Lorsque le fils se termine, il ne disparaît pas immédiatement.
À la place, le processus passe dans l'état \xvf{ZOMBIE} jusqu'à ce
que le parent appelle \xvf{wait} pour être informé de la terminaison.
Le parent est ensuite responsable de la libération de la mémoire
associée au processus et de la préparation de la \xvf{struct proc} pour
une réutilisation ultérieure.
Si le parent se termine avant le fils, le processus \codestyle{init}
adopte le processus fils et attend sa terminaison, de façon que chaque
fils ait un parent pour nettoyer les lieux après sa terminaison.

Les problèmes de concurrence entre \xvf{wait} par le parent et \xvf{exit}
par le fils, comme entre \xvf{exit} et \xvf{exit}, constituent une
difficulté d'implémentation.
La fonction \xvf{wait} commence par verrouiller \xvf{ptable.lock},
puis elle parcourt la table des processus à la recherche d'un fils. Si
elle détecte que le processus courant a des fils, mais qu'aucun n'est
terminé, elle appelle \xvf{sleep} pour attendre la terminaison de
l'un d'entre eux [\xvline{proc.c:/wait-sleep/}], puis elle recommence
le parcours.
Ici, le verrou libéré dans \xvf{sleep} est \xvf{ptable.lock}, il s'agit
du cas spécial que nous avons déjà examiné.

La fonction \xvf{exit} verrouille \xvf{ptable.lock}, puis réveille
tous les processus endormis sur le canal d'attente correspondant
à l'entrée du parent du processus courant dans la table des processus
[\xvline{proc.c:/wakeup1.curproc->parent/}]~;
s'il y a un tel processus en sommeil, il sera le parent dans \xvf{wait}.
Ceci peut sembler prématuré, puisque \xvf{exit} n'a pas encore marqué le
processus courant comme \xvf{ZOMBIE}. Cependant, il n'y a aucun risque~:
bien que \xvf{wakeup} puisse provoquer l'exécution du parent, la boucle
dans \xvf{wait} ne peut pas reprendre avant que \xvf{exit}
libère \xvf{ptable.lock} en appelant \xvf{sched} pour rentrer dans
l'ordonnanceur, donc \xvf{wait} ne peut pas accéder au processus en
cours de terminaison avant que \xvf{exit} ait mis son état à
\xvf{ZOMBIE} [\xvline{proc.c:/state.=.ZOMBIE/}].
Avant que \xvf{exit} ne libère le processeur, cette fonction doit
parcourir tous les fils du processus courant pour changer leur parent
à \codestyle{initproc} [\xvline{proc.c:/Pass.abandoned/,/wakeup1/+2}].
Finalement, \xvf{exit} appelle \xvf{sched} pour abandonner le processeur.

Si le processus parent était endormi dans \xvf{wait}, l'ordonnanceur
finira par le remettre en exécution. L'appel à \xvf{sleep} se termine en
ayant reverrouillé \xvf{ptable.lock}~; la fonction \xvf{wait} parcourt
à nouveau la table des processus et détecte le fils terminé avec
\codestyle{state == ZOMBIE} [\xvline{proc.c:/state.==.ZOMBIE/}].
Elle mémorise le \codestyle{pid} du fils, puis nettoie la
\codestyle{struct proc}, libérant la mémoire associée au processus
[\xvline{proc.c:/pid.=.p..pid/,/killed.=.0/}].

\label{exit-kstack}
Le processus fils pourrait faire l'essentiel du nettoyage dans
\xvf{exit}, mais il faut que le parent soit celui qui libère
\xvf{p->kstack} et \xvf{p->pgdir}~: quand le fils exécute \xvf{exit}, sa
pile est dans la mémoire désignée par \xvf{p->kstack}
et il utilise sa propre table des pages.
Celles-ci ne peuvent être libérées que lorsque le fils aura terminé
son exécution pour la dernière fois en appelant \xvf{swtch} (via
\codestyle{sched}). C'est l'une des raisons pour lesquelles l'ordonnanceur
utilise sa propre pile plutôt que la pile du thread ayant appelé
\xvf{sched}.

Alors que \xvf{exit} permet à un processus de se terminer lui-même,
\xvfct{kill}{proc.c:/^kill/} permet à un processus de demander qu'un
autre se termine.
Il serait trop complexe de laisser \xvf{kill} détruire directement
le processus victime, puisqu'il peut être en cours d'exécution
sur un autre processeur ou endormi au milieu d'une mise à jour de
structures de données du noyau.
Pour relever ces défis, \xvf{kill} en fait très peu~: cette fonction
positionne le \codestyle{p->killed} du processus victime et, s'il est
endormi, le réveille.
Le processus victime finira par entrer ou sortir du noyau, auquel cas
le code de \xvf{trap} appellera \xvf{exit} si \codestyle{p->killed}
est non nul.
Si le processus victime est en cours d'exécution en mode utilisateur,
il entrera bientôt dans le noyau en faisant un appel système ou parce
que l'horloge (ou un autre périphérique) signalera une interruption.

Si le processus victime est dans \xvf{sleep}, l'appel à \xvf{wakeup}
provoquera la sortie de \xvf{sleep}.
C'est potentiellement dangereux car la condition d'attente peut être
encore vraie. Cependant, les appels à \xvf{sleep} dans xv6 sont
toujours englobés dans une boucle \codestyle{while} qui teste à nouveau
la condition après un retour de \xvf{sleep}.
Certains appels à \xvf{sleep} testent également \codestyle{p->killed}
dans la boucle et abandonnent l'activité en cours si la valeur est
non nulle.
C'est le cas seulement lorsqu'un tel abandon est correct.
Par exemple, le code de lecture et d'écriture dans les tubes
[\xvline{pipe.c:/myproc..->killed/}] 
se termine si \codestyle{p->killed} est non nul.
Le code finira par se terminer et revenir dans \xvf{trap}, qui vérifiera
à nouveau \codestyle{p->killed} et provoquera la terminaison.

Certaines boucles autour de \xvf{sleep} dans xv6 ne testent pas 
\codestyle{p->killed} car le code est au milieu d'un appel système en
plusieurs étapes qui devrait être atomique.
Le pilote IDE [\xvline{ide.c:/sleep.b/}] est un exemple : il ne teste
pas \codestyle{p->killed} car une opération disque peut être l'une des
écritures qui sont toutes nécessaires afin que le système de fichiers
reste dans un état correct.
Pour éviter la complexité d'un nettoyage après une opération
partiellement terminée, xv6 retarde la terminaison d'un processus qui
est dans le pilote IDE jusqu'à un point ultérieur lorsqu'il est plus
facile de terminer le processus (c'est-à-dire lorsque l'opération sur
le système de fichiers est totalement terminée et que le processus
est sur le point de revenir en mode utilisateur).


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Le monde réel
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Le monde réel}

L'ordonnanceur de xv6 implémente une politique d'ordonnancement simple,
qui donne la main à chaque processus à son tour, nommée
\emph{tourniquet}\ndtshort{Le terme original est \emph{round robin}.}.
Les systèmes d'exploitation réels implémentent des politiques plus
sophistiquées permettant par exemple d'attribuer des priorités
aux processus.
L'idée est qu'un processus prêt à tourner avec une priorité élevée
sera choisi par l'ordonnanceur de préférence à un processus prêt à
tourner avec une priorité faible.
Ces politiques peuvent rapidement devenir complexes car il y a souvent
des objectifs contradictoires~: par exemple, le système pourrait
vouloir garantir l'équité en même temps qu'une grande capacité.
De plus, des
politiques complexes peuvent conduire à des interactions inattendues
comme l'\emph{inversion de priorité} et les \emph{convois}.
L'inversion de priorité peut survenir lorsqu'un processus de faible
priorité et un processus de priorité élevée partagent un verrou
qui, lorsqu'il est obtenu par le processus de faible priorité, empêche
celui de priorité élevée de progresser.
Un long convoi peut se former si beaucoup de processus de priorité
élevée attendent un processus de faible priorité qui a déjà obtenu le
verrou partagé~; une fois le convoi formé, il peut persister pendant un
long moment.
Pour éviter ce genre de problèmes, des mécanismes supplémentaires
doivent être ajoutés dans les ordonnanceurs sophistiqués.


Les fonctions \codestyle{sleep} et \codestyle{wakeup} constituent une
méthode de synchronisation simple et effective, mais il en existe
beaucoup d'autres.
Le premier défi pour toutes les méthodes est d'éviter le problème
des \frquote{réveils perdus} que nous avons vu au début de ce chapitre.
La fonction \xvf{sleep} des noyaux Unix originaux désactivait simplement
les interruptions, ce qui suffisait car Unix tournait sur des
ordinateurs monoprocesseurs.
Puisque xv6 fonctionne sur des multiprocesseurs, il ajoute un verrou
explicite à \xvf{sleep}. La fonction \codestyle{msleep} de FreeBSD
a adopté la même approche. La fonction \codestyle{sleep} de Plan9
utilise une fonction de \emph{callback}\ndtshort{Nous avons choisi de ne
pas traduire ce terme, très répandu.} appelée avec le verrou
de l'ordonnanceur juste avant l'endormissement~; cette fonction sert
de test de dernière minute pour la condition d'attente, pour éviter
les réveils perdus. La fonction \codestyle{sleep} de Linux utilise une
file de processus à la place d'un canal d'attente~; cette file dispose
de son propre verrou interne.

Parcourir la liste complète des processus dans \xvf{wakeup} pour trouver
ceux qui ont le bon canal d'attente est inefficace.
Une meilleure solution serait de remplacer le canal dans \xvf{sleep}
et \xvf{wakeup} par une structure de données mémorisant la liste des
processus endormis sur cette structure.
Les fonctions \codestyle{sleep} et \codestyle{wakeup} de Plan9 appellent
cette structure un point de rendez-vous\ndtshort{En Français dans le
texte.} (\codestyle{Rendez}).
De nombreuses bibliothèques de threads utilisent la même structure
sous le nom de \frquote{variable condition}~; dans ce contexte, les
opérations \codestyle{sleep} et \codestyle{wakeup} sont appelées
\codestyle{wait} et \codestyle{signal}.  Tous ces mécanismes partagent
le même style : la condition d'attente est protégée par un genre de
verrou abandonné de manière atomique durant l'attente.

L'implémentation de \xvf{wakeup} réveille tous les processus attendant
sur un canal particulier~: il se peut que de nombreux processus
attendent sur ce canal.
Le système d'exploitation ordonnancera tous ces processus et ils
entreront en compétition pour tester la condition d'attente.
Les processus qui se comportent de cette manière sont parfois appelés un
\frquote{\emph{troupeau en délire}}, et il vaut mieux éviter cette
situation.
La plupart des \frquote{variables conditions} ont deux primitives pour
le réveil~: \codestyle{signal} pour réveiller un processus, et
\codestyle{broadcast} pour réveiller tous les processus en attente.

Les sémaphores sont un autre mécanisme de coordination répandu.
Un sémaphore est une valeur entière avec deux opérations,
l'incrémentation et la décrémentation.
Il est toujours possible d'incrémenter un sémaphore, mais la valeur
n'est pas autorisée à descendre en dessous de zéro~:
la décrémentation d'un sémaphore nul provoque l'attente jusqu'à 
ce qu'un autre processus l'incrémente, et ces deux opérations
s'annulent.
La valeur entière correspond typiquement à un compteur réel, tel qu'un
nombre d'octets disponibles dans un tampon de tube ou le nombre de fils
zombies d'un processus.
Utiliser un compteur explicite dans le cadre de l'abstraction évite le
problème de \frquote{réveil perdu}~: on compte explicitement le nombre
de réveils. Le compteur évite également les réveils infondés et les
troupeaux en délire.

La terminaison des processus et leur nettoyage introduit beaucoup de
complexité dans xv6.
Dans la plupart des systèmes d'exploitation, c'est encore plus complexe
parce que, par exemple, le processus victime peut être endormi dans un
endroit profond du noyau, et dévider sa pile nécessite une programmation
très soignée.
La plupart des systèmes dévident la pile en utilisation des mécanismes
explicites pour la gestion des exceptions, comme \codestyle{longjmp}.
De plus, d'autres événements peuvent provoquer le réveil d'un processus
endormi, même si l'événement attendu n'est pas encore arrivé.
Par exemple, lorsqu'un processus Unix dort, un autre processus peut lui
envoyer un signal.
Dans ce cas, le processus reviendra de l'appel système interrompu avec
la valeur -1 et et le numéro d'erreur initialisé à \codestyle{EINTR}.
L'application peut tester ces valeurs et décider de l'action à
effectuer.
Xv6 ne supporte pas les signaux et cette complexité ne se présente pas.

Le support de \xvf{kill} par xv6 n'est pas totalement satisfaisant~:
certaines boucles avec \xvf{sleep} devraient probablement tester
\codestyle{p->killed}.
Un problème connexe est que, même pour des boucles avec
\codestyle{sleep} testant \codestyle{p->killed}, il y a une compétition
entre \xvf{sleep} et \xvf{kill}~; cette dernière peut positionner
\codestyle{p->killed} et tenter de réveiller le processus victime
juste après le test de \codestyle{p->killed} et avant l'appel à
\xvf{sleep}. Si ce problème survient, le processus victime ne verra pas
\codestyle{p->killed} jusqu'à ce que la condition sur laquelle il attend
survienne,  ce qui peut arriver bien plus tard (par exemple lorsque le
pilote IDE a récupéré le bloc disque que la victime attendait) voire
jamais (par exemple si la victime attend une saisie sur la console mais
que l'utilisateur ne tape rien).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercices
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Exercices}


\begin {enumerate}
    \item La fonction \xvf{sleep} doit tester
	\codestyle{lk != \&ptable.lock}
	pour éviter un interblocage
	[\xvline{proc.c:/sleeplock0/,/^..\}/}].
	Supposez que le cas spécial soit éliminé en remplaçant
	\code{sleep-exo1.c}
	par :
	\code{sleep-exo2.c}
	Est-ce que cela serait correct~? Pourquoi ?

    \item La plus grande partie partie du nettoyage de processus
	pourrait être effectuée soit par \codestyle{exit}, soit
	par \codestyle{wait}, mais nous avons vu que \codestyle{exit}
	ne doit pas libérer \codestyle{p->stack}.
	Il s'avère que \codestyle{exit} est l'endroit où sont doivent
	être fermés les fichiers ouverts. Pourquoi ?
	La réponse passe par les tubes.

    \item implémentez les sémaphores dans xv6. Vous pouvez utiliser
	des verrous d'exclusion mutuelle, mais n'utilisez pas
	\codestyle{sleep} et \codestyle{wakeup}. Remplacez les
	utilisations de \codestyle{sleep} et \codestyle{wakeup} dans xv6
	par des sémaphores. Évaluez le résultat.

    \item Corrigez la compétition mentionnée dans le texte entre 
	\codestyle{kill} et \codestyle{sleep}, de façon que l'appel
	système en cours soit abandonné si \codestyle{kill} arrive,
	dans la boucle d'endormissement de la victime, après le test
	de \codestyle{p->killed} et avant l'appel à \codestyle{sleep}.

	% Réponse : une solution est de tester dans sleep si
	% p->killed est != 0 avant de positionner l'état du processus
	% à SLEEPING.

    \item Imaginez un système pour que chaque boucle d'endormissement
	teste \codestyle{p->killed} afin que, par exemple, si un
	processus est dans le pilote IDE, il puisse revenir rapidement
	de sa boucle \codestyle{while} si un autre processus utilise
	\codestyle{kill} pour terminer ce processus.

	% Réponse : c'est difficile. Les Unix modernes réalisent
	% ceci avec setjmp et longjmp et une programmation très soignée
	% pour nettoyer tout état partiel construit par l'appel système
	% qui a été interrompu.

    \item Imaginez un scénario qui utilise une seule commutation
	de contexte lors d'une commutation d'un processus vers un autre.
	Ce plan implique d'exécuter la procédure de l'ordonnanceur
	sur la pile noyau du processus utilisateur, au lieu d'une pile
	dédiée pour l'ordonnanceur.
	La principale difficulté est de nettoyer le processus
	correctement.
	Mesurez le gain de performances obtenu en évitant une des deux
	commutations de contexte.

	% Réponse : peut-être conserver la conception actuelle, mais
	% créer un chemin rapide dans le cas où il y a un processus
	% prêt à tourner.

    \item Modifiez xv6 pour désactiver un processeur lorsqu'il est
	inutilisé, au lieu de juste boucler dans \codestyle{scheduler}.

	% Indication : regarder du côté de l'instruction HLT du x86

    \item Le verrou \codestyle{p->lock} protège de nombreux invariants,
	ce qui rend peu lisible la compréhension de l'invariant concerné
	par tel morceau de code. Concevez un schéma plus clair, sans
	doute en remplaçant l'unique \codestyle{p->lock} par plusieurs
	verrous.

	% Réponse : ne sait pas.
	% \ndtshort{En vrai dans le texte...}

\end {enumerate}
